% 	Name		:: 	sthlm Beamer Theme  HEAVILY based on the hsrmbeamer theme (Benjamin Weiss)
%	Author		:: 	Mark Hendry Olson (mark@hendryolson.com)
%	Created		::	2013-07-31
%	Updated		::	June 18, 2015 at 08:45
%	Version		:: 	1.0.2
%	Email		:: 	hendryolson@gmail.com
%	Website		:: 	http://v42.com
%
% 	License		:: 	This file may be distributed and/or modified under the
%                  	GNU Public License.
%
%	Description	::	This presentation is a demonstration of the sthlm beamer
%					theme, which is HEAVILY based on the HSRM beamer theme created by Benjamin Weiss
%					(benjamin.weiss@student.hs-rm.de), which can be found on GitHub
%					<https://github.com/hsrmbeamertheme/hsrmbeamertheme>.


%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%
%        LOADING DOCUMENT
%
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

\documentclass[newPxFont]{beamer}
\usetheme{sthlm}
%\usecolortheme{sthlmv42}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%        LOADING PACKAGES
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[absolute,overlay]{textpos}

\DeclareRobustCommand{\gobblefour}[4]{}
\newcommand*{\SkipTocEntry}{\addtocontents{toc}{\gobblefour}}



\usepackage{chronology}

\renewcommand{\event}[3][e]{%
  \pgfmathsetlength\xstop{(#2-\theyearstart)*\unit}%
  \ifx #1e%
    \draw[fill=black,draw=none,opacity=0.5]%
      (\xstop, 0) circle (.2\unit)%
      node[opacity=1,rotate=45,right=.2\unit] {#3};%
  \else%
    \pgfmathsetlength\xstart{(#1-\theyearstart)*\unit}%
    \draw[fill=black,draw=none,opacity=0.5,rounded corners=.1\unit]%
      (\xstart,-.1\unit) rectangle%
      node[opacity=1,rotate=45,right=.2\unit] {#3} (\xstop,.1\unit);%
  \fi}%

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%        BEAMER OPTIONS
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

%\setbeameroption{show notes}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%
%	PRESENTATION INFORMATION
%
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

\title{}
\subtitle{Progettazione e sviluppo di un framework distribuito di Machine Learning all'interno di un sistema di controllo}
%\date{\small{20 Maggio, 2016}}
\author{\textbf{Candidato}: Giovanni Lorenzo Napoleoni \newline \newline
\textbf{Relatore}: Prof. Giorgio Gambosi \newline 
\textbf{Correlatore}: Dr. Claudio Bisegni }
\institute{Università degli studi di Roma "Tor Vergata"}



\begin{document}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%
%	TITLE PAGE
%
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

\maketitle

%\begin{frame}[plain]
%	\titlepage
%\end{frame}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%
%	TABLE OF CONTENTS: OVERVIEW
%
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=





\section*{Overview}
\begin{frame}{Overview}
% For longer presentations use hideallsubsections option
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}


\section{Introduzione}

\subsection{Big Data}
\begin{frame}{Big Data}
{}
\begin{itemize}
\item Negli ultimi anni si è assistito ad una esplosione dei dati
\item Importanza di analizzare questi grandi dataset
%\item Utilizzare i dati in maniera \textit{real-time}
\item Necessità di applicativi basati su \textit{big data }e \textit{Machine
Learning }(ML)
\item \textbf{Intraprendere decisioni automatiche}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Esempi di Big data}



\begin{columns}[c]


\column{6cm}

{}
\begin{itemize}
\item social media
\item sequenze genomiche
\item \textit{Large Hadron Collider} (LHC) al \textit{Cern}
\end{itemize}

\column{6cm}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{big-data-cloud-e1383271750410-460x394}
\par\end{center}


\end{columns}

\end{frame}



\begin{frame}{Big data}

\begin{itemize}
\item \textbf{Necessità di processare questi dataset con sistemi distribuiti}:

\begin{itemize}
\item Maggiore memoria
\item Maggiore storage
\item Più CPUs
\end{itemize}
\item \textbf{Per ottenere le migliori performance anche i dati devono essere
a loro volta distribuiti}. Spostare grandi quantità di dati comporta:

\begin{itemize}
\item Aumento costo di esecuzione
\item Aumento tempo di esecuzione
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}



\subsection{Machine Learning}
\begin{frame}{Machine Learning}


\begin{itemize}
\item Analisi dei \textit{big data }attraverso l'utilizzo di tecniche di
apprendimento automatico
\item Predizioni su grandi \textit{dataset }a partire dall'estrazione delle
\textbf{strutture nascoste all'interno dei dati}:

\begin{itemize}
\item Associazioni, sequenze, classificazioni, previsioni, anomalie, cluster. 
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Esempio Machine Learning}


\framesubtitle{Predizione di tumori al seno}



\begin{center}
\includegraphics[width=11.5cm]{wdbc_to_dataset.png}
\par\end{center}

\begin{itemize}
\item L'immagine dell'ago aspirato può essere rappresenta come un vettore
di features
\item Ad ogni immagine (vettore) viene associata un'etichetta
\item Applicare il machine learning per \textbf{predire tumori al seno su nuovi
input}
\end{itemize}

\end{frame}

%\begin{frame}{Esempio Machine Learning}
%
%
%\framesubtitle{Predizione di tumori al seno}
%
%
%
%\begin{itemize}
%\item Esistono \textbf{diversi modelli} che risolvono questo problema di
%classificazione
%\item Per ogni modello deve essere effettuata una fase di \textbf{training}
%\item Scegliere il miglior modello in base a delle metriche di validazione
%\end{itemize}
%
%\end{frame}


\begin{frame}{Machine Learning \&\textit{ }Big data}

\begin{alertblock}{Machine Learning}


Richiesta la conoscenza degli algoritmi di apprendimento:

\textbullet{} modellizzazione

\textbullet{} parametrizzazione

\textbullet{} scelta del modello in base al problema
\end{alertblock}


\begin{alertblock}{Big Data}

Difficile integrazione tra i sistemi esistenti (distribuiti) e \newline l'applicazione
del Machine Learning sui big data. 
\end{alertblock}
\end{frame}



\section{Framework di Machine Learning}
\begin{frame}{Framework di Machine Learning: un nuovo approccio}
\begin{exampleblock}{Obiettivi}
{}
\begin{itemize}
\item Rendere l'utilizzo del \textit{Machine Learning} accessibile ad una
utenza non necessariamente esperta in questo settore
\item Applicazione del \textit{Machine Learning }distribuito
\item Possibilità di analizzare piccoli \textit{dataset} a grandi \textit{dataset}
situati su sistemi distribuiti
\item Portabilità del framework
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}



\subsection{Task di Machine Learning}
\begin{frame}{Task di Machine Learning}


\begin{itemize}
\item Un \textbf{task} di ML è un problema di apprendimento automatico
\item Un task viene suddiviso in:

\begin{enumerate}
\item Scelta del miglior modello che risolve il problema
\item Utilizzo del modello per effettuare predizioni
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Scelta del miglior modello}


\begin{itemize}
\item La scelta del modello migliore viene effettuata in \textbf{modo automatico}
\item L'utente deve specificare:

\begin{itemize}
\item Tipo di apprendimento: \textbf{classificazione, regressione, clustering}
\item Dove è situato il dataset
\item Features del dataset
\item Grandezza del \textit{dataset}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Scelta del miglior modello}

\begin{textblock*}{5cm}(0.1cm,2cm) % {block width} (coords)
\includegraphics[width=13cm]{extractBestModel.png}
\end{textblock*}
%\begin{center}
%\includegraphics[width=10cm]{extractBestModel.png}
%\par\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Modelli utilizzati}

\begin{table}[]
	\begin{tabular}[]{lrrr}
		\toprule
		\textbf{Regression}			& \multicolumn{1}{c}{\textbf{Classificazione}}
		                    & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Clustering}} \\
		\midrule
		Linear Regression				& Logistic Regression	& K-Means		\\[0.25em]
		Decision Tree				& Support Vector Machine		\\[0.25em]
							& Decision Tree	\\[0.25em]
							
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab:WindowFunctions}
\end{table}

\end{frame}



%\begin{frame}{Metriche di validazione utilizzate}
%
%\begin{block}{\textbf{Regressione}}
%{}
%\begin{itemize}
%\item Mean Squared Error (MSE)
%\item Root Mean Squared Error (RMSE)
%\item Mean Absoloute Error (MAE)
%\item R2(coefficient of determination)
%\item Accuracy, precision, recall
%\end{itemize}
%\end{block}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Metriche di validazione utilizzate}
%
%\begin{block}{\textbf{Classificazione}}
%
%\begin{itemize}
%\item Area Under Receiver Operating Characteristic (AUROC)
%\item Area Under Precision-Recall Curve (AUPR)
%\item Accuracy, precision, recall
%\end{itemize}
%\end{block}
%
%
%\begin{block}{\textbf{Clustering}}
%
%\begin{itemize}
%\item Set Sum of Squared Errors (WSSSE)
%\end{itemize}
%\end{block}
%\end{frame}



\begin{frame}{Fase di predizione}


\begin{itemize}
\item La fase di predizione avviene una volta che è stato creato e scelto
il miglior modello
\item Per la fase di predizione l'utente deve specificare:

\begin{itemize}
\item Modello da utilizzare
\item Sorgente dei nuovi input
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}



\section{Implementazione del Sistema}
%\begin{frame}{Proprietà del sistema}
%
%
%\begin{itemize}
%\item Scelta del \textbf{miglior modello} che risolve il task di ML
%\item Gestione di dataset situati su sistemi distribuiti e non
%\item Salvataggio dei modelli su memoria persistente
%\item Salvataggio predizioni
%\item Salvataggio di un task di ML
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}{Analisi del dataset}



\begin{itemize}
\item La gestione dei dataset avviene tramite l'utilizzo dell'engine di
\textbf{Apache Spark}
\item \textbf{Apache Spark} permette il processamento dei dati su \textbf{larga
scala}
\item Estende il concetto di MapReduce di Apache Hadoop
\item Basato sull'\textbf{in-memory cluster computing}
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{Sparkimage.png}
\par\end{center}
\end{frame}




\begin{frame}{System Stack}

\begin{textblock*}{5cm}(0.4cm,1.5cm) % {block width} (coords)
\includegraphics[width=12cm]{system_stack_mini.png}
\end{textblock*}

%\begin{center}
%\includegraphics[width=10cm]{system_stack_mini.png}
%\par\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Architettura del sistema}


\begin{itemize}
\item L'architettura del sistema è indipendente dall'\textbf{engine} utilizzato
\item È stata creata un'astrazione dei modelli di ML:

\begin{itemize}
\item Inserimento di nuovi modelli
\item La reale implementazione dei modelli è sconosciuta al sistema
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Installazione del sistema}


\begin{itemize}
\item Il sistema è stato installato all'interno di un cluster
\item All'interno del cluster sono stati installati i servizi:

\begin{itemize}
\item \textbf{Apache Spark} : processamento \textit{dataset}
\item \textbf{Apache Hadoop}: salvataggio dei modelli
\item \textbf{MongoDB}: salvataggio dello stato di un task di ML
\item \textbf{Grafana}: creazione dashboard con grafici interattivi
\item \textbf{InfluxDB}: salvataggio (time-series) delle predizioni
\end{itemize}


\item Per facilitare l'utilizzo del \textbf{framework }è stato creato un
\textbf{web client }
\end{itemize}
\end{frame}

%\begin{frame}{Client}
%
%\begin{center}
%\includegraphics[width=10cm]{mainPageClient.png}
%\par\end{center}
%
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Client}
%
%\begin{center}
%\includegraphics[width=11cm]{creaModello.png}
%\par\end{center}
%
%
%\end{frame}


\begin{frame}{Client}

%\begin{center}
%\includegraphics[width=8cm]{Client-Server.png}
%\par\end{center}
\begin{textblock*}{5cm}(2cm,1.5cm) % {block width} (coords)
\includegraphics[width=10cm]{Client-Server.png}
\end{textblock*}

\end{frame}





\begin{frame}{Scelta modello migliore}


%\begin{center}
%\includegraphics[width=6cm]{InfrastrutturaSalvaModelloBIG.png}
%\par\end{center}

\begin{textblock*}{5cm}(3cm,1cm) % {block width} (coords)
\includegraphics[width=7cm]{InfrastrutturaSalvaModelloBIG.png}
\end{textblock*}

\end{frame}

\begin{frame}{Predizione}

%\begin{figure}
%		\includegraphics[width=0.75\linewidth]{InfrastrutturaPredizioniBIG.png}
%	\end{figure}

\begin{textblock*}{5cm}(3cm,1cm) % {block width} (coords)
\includegraphics[width=9cm]{InfrastrutturaPredizioniBIG.png}
\end{textblock*}


\end{frame}


\section{Utilizzo del Framework}
\begin{frame}{Integrazione con !CHAOS}



\begin{columns}[c]


\column{7cm}


\includegraphics[width=7cm]{lodef__2_.png}


\column{6cm}

\begin{itemize}
\item Il framework sviluppato è stato impiegato all'interno della piattaforma
di \textbf{Cloud Computing di !CHAOS}
\item Supporto al controllo delle operazioni di \textbf{anomaly detection}
\end{itemize}

\end{columns}

\end{frame}



\begin{frame}{!CHAOS}




\framesubtitle{Control system based on Higly Abstracted and Open Structure}



\begin{itemize}
\item !CHAOS è un sistema di controllo per acceleratori di particelle e
grandi apparati sperimentali
\item Caratteristiche principali: 

\begin{itemize}
\item Nuova topologia di SdiC
\item Nuova modalità di trasferimento real-time dei dati 
\item Intrinseca scalabilità del sistema
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

%\begin{frame}{!CHAOS}
%
%
%
%
%\framesubtitle{Control system based on Higly Abstracted and Open Structure}
%
%
%
%\begin{center}
%\includegraphics[width=10cm]{Chaos5.png}
%\par\end{center}
%
%\end{frame}


\subsection{Framework di ML \& !CHAOS}


\begin{frame}{Integrazione tra i due sistemi}


\begin{itemize}
\item Evoluzione del sistema di controllo
\item Intraprendere decisioni \textbf{real-time} e in \textbf{maniera automatica}
\item Riduzione operazioni eseguite con sistemi \textbf{human-powered}
\item Controllo di un quantitativo di componenti potenzialmente \textbf{illimitato}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Integrazione tra i due sistemi}


\begin{itemize}
\item Utilizzando i dati presenti in !CHAOS è possibile definire problemi
di apprendimento automatico
\item L'integrazione dei due sistemi avviene in due punti:

\begin{itemize}
\item lettura dello storico di !CHAOS (\textbf{dataset})
\item lettura dei \textbf{dati live} prodotti da devices collegati (\textbf{predizione
a partire da nuovi valori})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Creazione di un device virtuale}


\begin{itemize}
\item Un problema di ML definito all'interno di !CHAOS può essere visto
come un \textbf{device virtuale}
\item L'insieme dei componenti presi in considerazione dal problema, vengono
visti come \textbf{un unico device}
\item I valori prodotti dal device rappresentano le predizioni
\end{itemize}

\end{frame}

%\begin{frame}{Device virtuali scalati}
%
%
%\begin{itemize}
%\item La possibilità di definire un device virtuale permette la \textbf{creazione
%di device scalati}
%\item E' possibile rappresentare un esperimento come un unico device
%\item Questo device può essere utilizzato per definire ulteriori problemi
%di ML o per essere monitorato da !CHAOS
%\end{itemize}
%
%\end{frame}

\begin{frame}{Device virtuali scalati}


%\begin{center}
%\includegraphics[width=9cm]{esempioDeviceScalati.png}
%\par\end{center}
\begin{textblock*}{5cm}(1cm,1cm) % {block width} (coords)
\includegraphics[width=11cm]{esempioDeviceScalati.png}
\end{textblock*}

\end{frame}


\subsection{Utilizzo del framework}
\begin{frame}{Utilizzo del framework}


\begin{itemize}
\item Framework utilizzato all'interno del \textbf{DAFNE Beam-Test Facility}
(\textbf{BTF})
\item La \textbf{BTF} è un\textquoteright area attrezzata per il test di
rivelatori di particelle elementari e diagnostica di fascio
\item La facility è parte dell\textquoteright acceleratore \textbf{DAFNE}
situato presso i Laboratori Nazionali di Frascati dell\textquoteright INFN
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beam-Test Facility}


%\begin{center}
%\includegraphics[width=10cm]{BTFComponenti.png}
%\par\end{center}

\begin{textblock*}{5cm}(1cm,1cm) % {block width} (coords)
\includegraphics[width=11cm]{BTFComponenti.png}
\end{textblock*}


\end{frame}


\begin{frame}{Dafne Layout}


\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{dafne_layout.jpg}
\par\end{center}


\end{frame}

\begin{frame}{Definizione problema}


\begin{itemize}
\item Sulla BTF sono stati definiti due problemi di apprendimento automatico:

\begin{itemize}
\item \textbf{Predire} la percentuale di errore associata ad una configurazione
del sistema (regressione)
\item \textbf{Predire} se una una configurazione del sistema è sbagliata
o corretta (classificazione)
\end{itemize}
\item Problema definito su due \textit{dataset }(storico) situati all'interno
di !CHAOS
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Comunicazione con !CHAOS}


%\begin{center}
%\includegraphics[width=9.5cm]{ChaosMakeModel.png}
%\par\end{center}

\begin{textblock*}{5cm}(1cm,1.5cm) % {block width} (coords)
\includegraphics[width=11cm]{ChaosMakeModel.png}
\end{textblock*}

\end{frame}


\begin{frame}{Comunicazione con !CHAOS}

%\begin{center}
%\includegraphics[width=11cm]{ChaosLoadModelBIG.png}
%\par\end{center}

\begin{textblock*}{5cm}(0.1cm,1.5cm) % {block width} (coords)
\includegraphics[width=12.5cm]{ChaosLoadModelBIG.png}
\end{textblock*}

\end{frame}


\begin{frame}{Utilizzo delle predizioni}



\begin{columns}[c]


\column{6cm}

\begin{itemize}
\item Le predizioni vengono utilizzate per correggere la traiettoria del
fascio
\item Gli operatori di macchina devono controllare un \textbf{singolo device
virtuale}
\end{itemize}

\column{6cm}


\begin{center}
\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{grafaExample.png}
\par\end{center}

\end{columns}

\end{frame}


\section{Conclusioni}
\begin{frame}{Conclusioni}

\begin{block}{Miglioramento performance}
{}
\begin{itemize}
\item Euristiche sulla scelta dei modelli
\item Aggiunta features extraction
\item Aumento capacità hardware
\end{itemize}
\end{block}


\begin{block}{Sviluppi futuri}

\begin{itemize}
\item Aggiunta nuovi modelli di ML
\item Applicazione di !CHAOS + Framework di ML al concetto di SmartCity
(IoT)
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


  \setbeamercolor{background canvas}{parent=palette primary}

\begin{frame}[plain]

 \vspace{2em}\usebeamerfont{section title}
\centerline{{\color{white}{Grazie per l' attenzione!}}}

\end{frame}



\end{document}